 %-----------EXPERIENCE-----------%
\section{Experiences}


\resumeSubHeadingListStart
    \resumeSubheading
    {HUINNO}{Dec 2025 -- Present}
    {Data Engineer}{서울}
    \resumeItemListStart
        \resumeItem{베어메탈 \textbf{Kubernetes} 위에 사내 \textbf{MLOps 플랫폼}을 \textbf{Pulumi(Python IaC)}로 처음부터 설계·구축·운영. 다중 노드(GPU·스토리지·CPU 분리) kubeadm 클러스터의 저장·카탈로그·계보·오케스트레이션·분산 학습·관측까지 풀스택 단일 담당.}
        \resumeItem{인프라 코드를 9개 Pulumi stack(platform → base → storage → catalog → lineage → orchestration → staging → compute → mlops → cicd)으로 모듈화, \textbf{단일 명령 reproducible deploy} 체계 구축. \textbf{Cilium CNI}(KPR + Gateway API + LB-IPAM + L2 Announcements) 기반 네트워크 + 자체 CA HTTPS Gateway 일괄 노출.}
        \resumeItem{단일 장애점(SPoF) 컴포넌트(\textbf{CoreDNS}, \textbf{Airflow scheduler})를 multi-node active-active로 이중화한 \textbf{HA 아키텍처} 설계, 단일 노드 사고에도 학습 파이프라인이 정지하지 않도록 구성. PriorityClass / PDB 정책 + 운영 runbook 정착.}
        \resumeItem{\textbf{SeaweedFS}(S3 호환) 분산 스토리지 위에 \textbf{Apache Iceberg} lakehouse 를 구축하고 Bronze/Silver/Gold 메달리온 아키텍처를 production 운영. \textbf{NVMe / HDD 디스크 tier 분리} + multi-node replica volume group으로 hot/cold data 효율 관리.}
        \resumeItem{\textbf{PostgreSQL + pg\_duckdb}로 Iceberg 데이터를 ad-hoc SQL 로 직접 쿼리, 분석가용 \textbf{DuckDB UI} 를 클러스터 내 Pod 로 배포 — 기존 pyiceberg 코드 작성을 \textbf{브라우저 SQL 한 줄로 단축}.}
        \resumeItem{\textbf{Apache Airflow 3.x} 를 Helm + KubernetesExecutor 로 prod/staging 분리 배포, git-sync 기반 CD + 커스텀 이미지(dbt + Astronomer Cosmos + 사내 SDK) 운영. \textbf{dbt + Cosmos} 로 Silver/Gold 변환을 TaskGroup 단위 통합, Iceberg compaction·정합성 검증 DAG 자동화.}
        \resumeItem{\textbf{KubeRay} 로 비대칭 GPU 노드(서로 다른 SKU 혼재) 위에 Ray cluster 구성, 단일 worker 이미지(CUDA 12.8 · PyTorch · ONNXRuntime · Triton)로 학습 환경 일원화하여 ML 연구자의 분산 학습 작업 submit 을 표준화.}
        \resumeItem{\textbf{DataHub}(데이터셋 카탈로그 + OpenLineage 기반 Airflow/dbt 계보), \textbf{MLflow}(실험·모델 레지스트리), \textbf{Prometheus + Grafana}(클러스터 메트릭) 통합 운영. Self-hosted Docker Registry + GitHub Actions 로 image build·deploy 자동화.}
    \resumeItemListEnd
    \resumeSubheading
    {Cellkey}{Jul 2025 -- Dec 2025}
    {Manager, Data Engineer}{서초구, 서울}
    \resumeItemListStart
        \resumeItem{AWS EC2에 \textbf{Shared-nothing StarRocks Cluster}를 배포하여 분석 쿼리 시간을 \textbf{80\% 단축}(7초 → 1.4초)함.}
        \resumeItem{\textbf{Apache Airflow (3.x)}를 활용하여 데이터 정제 Pipeline을 설계 및 로컬 환경에 배포함.}
        \resumeItem{데이터 서비스 및 시스템 연동을 위한 \textbf{Spring Boot API}를 개발 및 유지보수함.}
        \resumeItem{\textbf{AWS Lambda, Batch, Step Functions} 등 주요 리소스를 유지보수 및 최적화하여 확장 가능한 데이터 워크플로우를 구축함.}
    \resumeItemListEnd
    \resumeSubheading
    {Netmelon}{Mar 2025 -- Jun 2025}
    {Back-End Engineer}{Freelance}
    \resumeItemListStart
        \resumeItem{Android, iOS In App Purchase API (구독, 구독갱신, 구독취소) 구현}
        \resumeItem{Google Cloud Run 에 Flask 기반 Docker Containerized Web server 배포}
        \resumeItem{Firebase Resource들에 대해 Ownership을 확인하는 기능 구현}
        \resumeItem{LLM Driven API Routes, API Services, Functions Unit test cases 작성}
        \resumeItem{Firebase Firestore, Firestorage 운용}
        \resumeItem{레거시 코드 리팩토링}
    \resumeItemListEnd
    \resumeSubheading
    {(주) Eazel}{Jun 2022 -- Sep 2024}
    {Team Lead, AI Labs}{중구, 서울}
    \resumeItemListStart
        \resumeItem{미술 시장 ETL 데이터 파이프라인 총괄 개발 및 운영: 팀 리드로서 아키텍처 설계부터 배포, 모니터링, 성능 최적화 주도}
        \resumeItem{Flask/NextJS 기반 대시보드 구축}
        \resumeItem{옥션 데이터 스크래퍼 개발 및 운영}
        \resumeItem{Airflow를 이용하여 주기적인 데이터 수집, 정제 및 적재 파이프라인 구현}
        \resumeItem{AWS EMR의 PySpark Application를 이용하여 데이터 정제, 적재 파이프라인 구현}
        \resumeItem{OpenAI/Facebook Embedding 모델 활용 데이터 중복 제거 시스템 개발 및 정확도/속도 개선 (벡터 DB 적용 등)}
        \resumeItem{AWS 서비스 관리 (EC2, IAM, S3, Route53, RDS, EMR) }
        \resumeItem{Github Action 을 이용하여 Continuous Distribution 구현}
        \resumeItem{LangChain, Streamlit을 이용하여 Chatbot Prototype 구현}
        \resumeItem{Chatbot을 위한 Neo4J Cypher query Tool 구현 주도, PostgresQL Query Tool 구현 주도.}
        \resumeItem{LangChain, Information Extracting Prompt를 사용하여 데이터 스크래핑 구현}
    \resumeItemListEnd

    \resumeSubheading
    {(주) Eazel}{Oct 2021 -- Jun 2022}
    {MLOps Engineer, MLOps}{중구, 서울}
    \resumeItemListStart
        \resumeItem{데이터 분석부터 모델링, 검증까지 End-to-End 프로세스 경험 (HuggingFace NLP 등 활용)}
        \resumeItem{인스타그램 데이터 스크래퍼 개발 및 운영}
        \resumeItem{Flask/NextJS/CytoscapeJS 기반 소셜 관계망 분석 대시보드 개발 및 인사이트 도출 (Series A 투자 유치 기여)}
        \resumeItem{DVC를 이용하여 ML Lifecycle 구현}
        \resumeItem{PostgreSQL 사용하여 데이터 관리}
    \resumeItemListEnd
    
    \resumeSubheading
    {(주) Eazel}{Jan 2019 -- Oct 2021}
    {iOS Developer, iOS Team}{강남, 서울}
    \resumeItemListStart
        \resumeItem{iOS 앱 성능 및 확장성을 고려한 API 클라이언트 및 연동 백엔드 로직 설계 주도}
        \resumeItem{Github Action 으로 CI/CD 도입}
        \resumeItem{ReactorKit 기반 Reactive Programming 도입 및 아키텍처 설계 주도, 앱 반응성 및 유지보수성 향상}
    \resumeItemListEnd
    
    \resumeSubheading
    {(주) Finple}{Jan 2018 -- Nov 2018}
    {Software Engineer, DevOps}{영등포,서울}
    \resumeItemListStart
        \resumeItem{하이브리드 iOS, Android 앱 유지보수}
        \resumeItem{NodeJS 기반 데이터 스크래퍼 개발}
    \resumeSubHeadingListEnd
\resumeSubHeadingListEnd